% (c) 2012 -2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
% (c) 2014 Claudio Carboncini - claudio.carboncini@gmail.com
% (c) 2014 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com

\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

%\subsubsection*{2.3 - Confronto di numeri relativi}
\subsubsection*{\numnameref{sec:02_confronto}}

% % Confronto di numeri relativi

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.1}
Riscrivi in ordine crescente (dal più piccolo al più grande) i seguenti numeri 
relativi:
\[+11\qquad-3\qquad0\qquad+2\qquad-5\qquad-7\qquad+1\]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.2}
Riscrivi in ordine decrescente (dal più grande al più piccolo) i seguenti numeri 
relativi:
\[-5\qquad-2\qquad+3\qquad-1\qquad0\qquad+7\qquad-9\qquad+13\qquad-21\]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.3}
Disponi sulla retta orientata i seguenti numeri relativi\(-3; +2; +5; -7; -5; -1; 
+3\)
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig003_ese3.pgf}
\end{center}

\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.4}
Per ciascuno dei seguenti numeri relativi scrivi il valore assoluto.
\begin{multicols}{3}
\begin{enumeratea}
 \item \(|+3|=\ldots\)
 \item \(|-5|=\ldots\)
 \item \(|-1|=\ldots\)
 \item \(|+10|=\ldots\)
 \item \(|-11|=\ldots\)
 \item \(|+7|=\ldots\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

 \begin{esercizio}
\label{ese:2.5}
Scrivi tra le seguenti coppie di numeri relativi il simbolo corretto tra ``\(>\)'' 
e ``\((<)\)''.
\begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \( -5\ldots-2~\)
 \item \( -3\ldots+5~\)
 \item \( -2\ldots+2~\)
 \item \( -5\ldots0~\)
 \item \( -3\ldots-5~\)
 \item \( -1\ldots+1~\)
 \item \( +3\ldots-3~\)
 \item \( -1\ldots-5~\)
 \item \(~0\ldots+1~\)
 \item \( +3\ldots0~\)
 \item \(~0\ldots -2\)
 \item \( +7\ldots +2\)
 \item \( -11\ldots-101~\)
 \item \( +100\ldots-99~\)
 \item \( -101\ldots+110~\)
%  \item \( -1010\ldots-1100~\)
%  \item \( +324\ldots -282\)
%  \item \( -714\ldots -851\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

%\subsubsection*{2.4 - Le operazioni con i numeri relativi}
\subsubsection*{\numnameref{sec:02_operazioni}}

% % Addizione

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.6}
Esegui le seguenti addizioni di numeri relativi.
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \((+3)+(+2) =~\)
 \item \((-5)+(-5) =~\)
 \item \((-3)+(+5) =~\)
 \item \((+12)+(+2) =\)
 \item \((-2)+(-3) =\)
 \item \((-3)+(+13) =\)
 \item \((+10)+(-5) =\)
 \item \((+1)+(+1) =\)
 \item \((-10)+0 =\)
%  \item \((-4)+(+4) =\)
%  \item \((+7)+(-6) =\)
%  \item \((-9)+(-3) =\)
%  \item \((-101)+(+2) =\)
%  \item \(0+(-9) =\)
%  \item \((-10)+(+10) =\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}


% \begin{esercizio}
%  \label{ese:2.7}
% Per ognuno dei seguenti numeri relativi scrivi il numero opposto.
%  \begin{multicols}{3}
%  \begin{enumeratea}
%  \item \(+3\to\ldots\)
%  \item \(-2\to\ldots\)
%  \item \(+1\to\ldots\)
%  \item \(-11\to\ldots\)
%  \item \(-3\to\ldots\)
%  \item \(+5 \to\ldots\)
%  \end{enumeratea}
%  \end{multicols}
% \end{esercizio}

% \newpage %------------------------------------------------------------------

% % Sottrazione

\begin{esercizio}
Esegui le seguenti sottrazioni di numeri relativi.
\label{ese:2.9}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumeratea}
 \item \((-1)-(+2) =~\)
 \item \((-5)-(+3) =~\)
 \item \((-2)-(+5) =~\)
 \item \((+12)-(+2) =\)
 \item \((+1)-(-3) =\)
 \item \((-3)-(+1) =\)
 \item \((+11)-(-5) =\)
 \item \((+21)-(+11) =\)
 \item \((-1)-0 =\)
 \item \((-3)-(+4) =\)
 \item \((+7)-(-2) =\)
 \item \((-3)-(-3) =\)
 \item \(0-(-11) =\)
 \item \((-6)-(-6) =\)
 \item \((+5)-(-5) =\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.8}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
~\(a\) &\(+\)1 &\(-\)2 &0 &\(+\)2 &\(-\)3 &\(+\)3 &\(-\)1 &\(+\)4 &\(-\)5 
&\(-\)10\\
 \(b\) &0 &\(-\)2 &\(-\)3&\(+\)1 &\(-\)5 &\(-\)3 &\(-\)10&\(-\)5 &\(+\)4 
&\(+\)4 \\
 \midrule
~\(a+b\)& & & & &	 & & & &	 &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}

\end{esercizio}
\begin{comment}
\begin{esercizio}
 \label{ese:2.10}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
~\(a\) &\(-\)2 &\(-\)2 &\(-\)3 &\(+\)2 &\(-\)10 &\(+\)3 &\(-\)1 &\(-\)7 &\(+\)8 &\(-\)9\\
 \(b\) &0 &\(-\)3 &\(-\)3 &\(-\)5 &\(-\)5 &\(-\)1 &\(-\)10&\(-\)5 &\(+\)8 &\(+\)4 \\
 \midrule
~\(a-b\)& & & & &	 & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}

\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.11}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
~\(a\) &\(-\)2 &\(+\)2 &\(-\)1 &\(+\)2 &\(-\)10 &\(-\)5 &\(-\)1 &\(-\)7 &\(+\)8 &\(-\)9\\
 \(b\) &\(+\)1 &\(-\)3 &\(-\)2 &\(-\)1 &\(+\)11 &\(+\)1 &\(-\)7 &\(-\)2 &\(-\)3 &\(-\)4 \\
 \(c\) &\(-\)3 &\(-\)5 &\(-\)6 &\(+\)1 &\(-\)1 &\(-\)2 &\(-\)2 &\(-\)5 &\(-\)3 &\(+\)2\\
 \midrule
~\(a-(b+c)\)& & & & &  & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}

\end{esercizio}
\end{comment}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.12}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
 \(a\) &\(+\)1 &\(+\)2 &\(-\)2 &\(-\)3 &\(+\)4 &\(-\)5 &\(-\)1 &\(+\)6 &\(-\)7 &\(+\)10\\
 \(b\) &\(-\)1 &0 &\(-\)3 &\(-\)2 &\(+\)4 &\(-\)2 &\(+\)1 &\(-\)4 &\(-\)3 &\(+\)4\\
 \(c\) &0 &\(-\)1 &\(+\)1 &\(-\)2 &\(+\)3 &\(-\)3 &\(+\)4 &\(-\)5 &\(+\)5 &\(-\)6\\
 \midrule
 \(a+b\) & & & & & & & & & &\\
 \midrule
 \(a-(b+c)\) & & & & & & & & & &\\
 \midrule
 \(a-b+c\) & & & & & & & & & &\\
 \midrule
 \(a-b-c\) & & & & & & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.13}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
 \(a\) &\(-\)2 &\(+\)2 &\(-\)1 &\(+\)1 &0 &\(+\)1 &\(-\)1 &\(+\)2 &\(-\)2 &\(+\)3\\
 \(b\) &\(-\)1 &\(+\)1 &0 	 &\(+\)1 &\(-\)1 &\(+\)2 &\(-\)2 &\(+\)3 &\(-\)3 &\(+\)3\\
 \midrule
 \(a+b\) & & & & & & & & & &\\
 \midrule
 \(-a+b\) & & & & & & & & & &\\
 \midrule
 \(-a-b\) & & & & & & & & & &\\
 \midrule
 \(-(a+b)\) & & & & & & & & & &\\
 \midrule
 \(-(a-b)\) & & & & & & & & & &\\
 \midrule
 \(-(-a+b)\) & & & & & & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}
\end{esercizio}

% % Somma algebrica

\begin{esercizio}
Esegui le seguenti somme algebriche.
 \label{ese:2.14}
 \begin{multicols}{4}
 \begin{enumeratea}
 \item \(+3 -1 =\)
 \item \(+2 -3 =\)
 \item \(-5 +2 =\)
 \item \(-2 +2 =\)
 \item \(-5 -2 =\)
 \item \(-3 +5 =\)
 \item \(+8 -0 =\)
 \item \(-9 +0 =\)
 \item \(0 -5 =\)
 \item \(+1 -1 =\)
 \item \(-2 -2 =\)
 \item \(+9 -3 =\)
 \item \(+7 -6 =\)
 \item \(-101 +9 =\)
 \item \(-10 +5 =\)
 \item \(+7 -17 =\)
 \item \(-5 -2 =\)
 \item \(+3 -4 =\)
 \item \(-1 +2 =\)
 \item \(-3 +4 =\)
 \item \(-6 +7 =\)
 \item \(-1 -9 =\)
 \item \(+8 -7 =\)
 \item \(+2 -1 =\)
%  \item \(-6 +2 =\)
%  \item \(+5 -2 =\)
%  \item \(+4 -3 =\)
%  \item \(+4 +1 =\)
%  \item \(+4 -6 =\)
%  \item \(-10 +5 =\)
%  \item \(-16 -4 =\)
%  \item \(-3 -9 =\)
%  \item \(+14 -7 =\)
%  \item \(-10 -10 =\)
 \end{enumeratea}

\end{multicols}

\end{esercizio}

% % Moltiplicazione
\begin{esercizio}
 \label{ese:2.16}
Calcola i seguenti prodotti.
\begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \((+3)\cdot(-2) =-\ldots\)
 \item \((-5)\cdot(-2)=+\ldots\)
 \item \((+2)\cdot(+4) =\ldots8\)
 \item \((+1)\cdot(-1) =\ldots1\)
 \item \((+3)\cdot0 = \ldots\ldots\)
 \item \((-2)\cdot(-2) =\ldots\ldots\)
 \item \(0\cdot(-3) = \ldots\ldots\)
 \item \((-2)\cdot(+2) =\ldots\ldots\)
 \item \((+10)\cdot(-1) =\ldots\)
 \item \((+3)\cdot(+1) =\)
 \item \((+1)\cdot(-2) =\)
 \item \((+3)\cdot(-3) =\)
 \item \((-5)\cdot(-1) =\)
 \item \((+3)\cdot(-3) =\)
 \item \((-2)\cdot(+5) =\)
 \item \((-1)\cdot(-7) =\)
 \item \((+3)\cdot(+11) =\)
 \item \((+1)\cdot(-10) =\)
 \item \((-4)\cdot(+3) =\)
 \item \((+5)\cdot(-6) =\)
 \item \((-3)\cdot(-2) =\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.18}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
\(a\) &\(-\)2 &\(+\)2 &\(-\)1 &\(+\)2 &\(-\)10 &\(-\)5 &\(-\)1 &\(-\)7 &\(+\)8 &\(-\)9\\
 \(b\) &\(+\)1 &\(-\)3 &\(-\)2 &\(-\)1 &\(+\)11 &\(+\)1 &\(-\)7 &\(-\)2 &\(-\)3 &\(-\)4 \\
 \midrule
\(a\cdot b\)& & & & & & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}

\end{esercizio}

\newpage %------------------------------------------------------

% % Divisione
\begin{esercizio}
\label{ese:2.19}
 Esegui le seguenti divisioni.
\begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \((+4):(+2) =\)
 \item \((+5):(-1) =\)
 \item \((+6):(+2) =\)
 \item \((+8):(-2) =\)
 \item \((-8):(+4) =\)
 \item \((-4):(+2) =\)
 \item \((-10):(+5) =\)
 \item \((+10):(-2) =\)
 \item \((-12):(+6) =\)
 \item \((-12):(+4) =\)
 \item \((+12):(-3) =\)
 \item \((-12):(+1) =\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.20}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
\(a\) &\(-\)2 &\(+\)12 &\(-\)6 &\(+\)20 &\(-\)10 &\(-\)5 &\(-\)21 &\(-\)16 &\(+\)8 &\(-\)32\\
 \(b\) &\(+\)1 &\(-\)3 &\(-\)2 &\(-\)1 &\(-\)5 &\(+\)1 &\(-\)7 &\(-\)2 &\(-\)4 &\(-\)4 \\
 \midrule
\(a:b\)& & & & & & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}

\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.21}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
 \(a\) &0 &\(+\)2 &\(+\)1 &\(-\)4 &\(-\)6 &\(-\)8 &\(+\)10 &\(+\)12 &\(-\)14 &\(-\)16\\
 \(b\) &\(+\)1 &\(-\)1 &\(-\)1 &\(+\)2 &\(-\)3 &\(+\)2 &\(-\)5 &\(-\)6 &\(-\)7 &\(+\)8\\
 \midrule
 \(a:b\) & & & & & & & & & &\\
 \midrule
 \(-a:b\) & & & & & & & & & &\\
 \midrule
 \(-(a:b)\) & & & & & & & & & &\\
 \midrule
 \(a:(-b)\) & & & & & & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}
\end{esercizio}

% % Potenza di un numero relativo
\begin{esercizio}
\label{ese:2.22}
Calcola il valore delle seguenti potenze.
\begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \((+3)^2 =\)
 \item \((-1)^2 =\)
 \item \((+1)^3 =\)
 \item \((-2)^2 =\)
 \item \((-2)^3 =\)
 \item \((+2)^3 =\)
 \item \((-3)^2 =\)
 \item \((-3)^3 =\)
 \item \((-4)^1 =\)
 \item \((+4)^1 =\)
 \item \((-4)^2 =\)
 \item \((-2)^4 =\)
 \item \((-3)^0 =\)
 \item \((-1)^5 =\)
 \item \((-2)^4 =\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:2.23}
 Applica le proprietà delle potenze.
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item \((-3)^2\cdot(-3)^3 = (-3)^{\ldots}\)
 \item \((-2)^4\cdot(-2)^5 = (-2)^{\ldots}\)
 \item \((-5)\cdot(-5)^2 = (-5)^{\ldots}\)
 \item \((-10)^2\cdot(-5)^2 = (\ldots \ldots)^2\)
 \item \((-3)^4:(-3)^2 = (-3)^{\ldots}\)
 \item \((-7)^3:(-7)^3=(-7)^{\ldots}\)
 \item \((-2)^4:(-2)^2=(-2)^{\ldots}\)
 \item \((-6)^4:(+2)^4=(\ldots \ldots)^4\)
 \item \(\big[(-3)^2\big]^3 = (-3)^{\ldots}\)
 \item \(\big[(-5)^2\big]^3=(+5)^{\ldots}\)
 \item \((-3)^3\cdot(+3)^3 = \ldots\)
 \item \((-8)^2:(-4)^2= \ldots\)
 \item \(\big[(-7)^2\big]^3: (-7)^3 =\ldots\)
 \item \(\big[(-3)^3\big]^2: (-3)^4=\ldots\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}
 \label{ese:2.24}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
 \(a\) &\(-\)2 &\(+\)1 &\(+\)2 &\(-\)1 &\(+\)3 &\(-\)3 &\(-\)4 &\(-\)2 &\(+\)2 &\(-\)3\\
 \(b\) &1 &3 &2 &4 &2 &3 &2 &4 &5 &2\\
 \midrule
 \(a^b\) & & & & & & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}
\end{esercizio}

\newpage %----------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.25}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
~\(a\) &\(-\)2 &\(+\)12 &\(-\)6 &\(+\)20 &\(-\)10 &\(-\)5 &\(-\)21 &\(-\)16 &\(+\)8 &\(-\)12\\
 \(b\) &\(+\)1 &\(-\)3 &\(-\)2 &\(-\)1 &\(-\)5 &\(+\)1 &\(+\)19 &\(-\)14 &\(-\)4 &\(-\)8 \\
 \midrule
~\((a-b)^2\)& & & & & & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}

\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.26}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
~\(a\) &\(-\)1 &\(-\)2 &\(+\)3 &0 &\(+\)1 &\(+\)2 &\(-\)4 &\(+\)5 &\(-\)5 &\(-\)3\\
 \midrule
~\(a^2\)& & & & & & & & &	 &\\
 \midrule
~\(-a^2\)& & & & & & & & &	 &\\
 \midrule
~\(-(-a)^2\)& & & & & & & & &	 &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}

\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.27}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
\(a\) &\(-\)2 &\(-\)3 &\(+\)3 &\(-\)1 &0 &\(-\)2 &\(-\)4 &\(-\)3 &\(+\)4 &\(+\)5\\
 \(b\) &0 &\(+\)1 &\(-\)1 &\(-\)2 &\(+\)2 &\(-\)3 &\(+\)2 &\(-\)2 &\(-\)3 &\(-\)5\\
 \midrule
\(a\cdot b\)& & & & & & & & & &\\
 \midrule
\(-a\cdot b\)& & & & & & & & & &\\
 \midrule
\((-a)\cdot(-b)\)& & & & & & & & & &\\
 \midrule
\(-a^2	\cdot b\)& & & & & & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}

\end{esercizio}

% % Proprietà distributiva della moltiplicazione rispetto all'addizione
\begin{esercizio}
 \label{ese:2.28}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
\(a\) &\(-\)2 &\(+\)2 &\(-\)1 &\(+\)2 &\(-\)10 &\(-\)5 &\(-\)1 &\(-\)7 &\(+\)8 &\(-\)9\\
 \(b\) &\(+\)1 &\(-\)3 &\(-\)2 &\(-\)1 &\(+\)11 &\(+\)1 &\(-\)7 &\(-\)2 &\(-\)3 &\(-\)4 \\
 \(c\) &\(-\)3 &\(-\)5 &\(-\)6 &\(+\)1 &\(-\)1 &\(-\)2 &\(-\)2 &\(-\)5 &\(-\)3 &\(+\)2\\
 \midrule
\((a+b)\cdot c\)& & & & & & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}

\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.29}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
\(a\) &\(-\)2 &\(+\)12 &\(-\)6 &\(+\)20 &\(-\)10 &\(-\)5 &\(-\)21 &\(-\)16 &\(+\)8 &\(-\)12\\
 \(b\) &\(+\)1 &\(-\)3 &\(-\)2 &\(-\)1 &\(-\)5 &\(+\)1 &\(+\)19 &\(-\)14 &\(-\)4 &\(-\)8 \\
 \midrule
\((a+b)(a-b)\)
 \end{tabular*}

\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:2.30}
Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{11}{c}}
 \toprule
\(a\) &\(+\)1 &0 &\(-\)1 &\(+\)2 &\(-\)2 &0 &\(+\)3 &\(-\)3 &\(+\)4 &\(-\)10\\
 \(b\) &\(+\)2 &0 &\(+\)1 &\(-\)1 &\(-\)2 &\(-\)3 &\(+\)2 &\(+\)3 &\(+\)4 &\(+\)8\\
 \(c\) &\(+\)3 &\(+\)1 &\(+\)1 &\(-\)2 &\(-\)2 &\(+\)3 &\(-\)2 &0 &0 &\(+\)2\\
 \midrule
\(-2a+(b-c)\)& & & & & & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}

\end{esercizio}


\subsection{Esercizi riepilogativi}

\begin{esercizio}
In quali delle seguenti situazioni è utile ricorrere ai numeri relativi?
 \begin{enumeratea}
 \item misurare la temperatura;
 \item contare le persone;
 \item esprimere la data di nascita di un personaggio storico;
 \item esprimere l'età di un personaggio storico;
 \item indicare il saldo attivo o passivo del conto corrente;
 \item indicare l'altezza delle montagne e le profondità dei mari.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

% \clearpage
\begin{esercizio}
La somma di due numeri relativi è sicuramente positiva quando:
 \begin{multicols}{2}
 \noindent
 \boxA\enspace i due numeri sono concordi.\\
 \boxB\enspace i due numeri sono discordi.\\
 \boxC\enspace i due numeri sono entrambi positivi.\\
 \boxD\enspace i due numeri sono entrambi negativi.
 \end{multicols}
\end{esercizio}

% \newpage %------------------------------------------------------------------

\begin{esercizio}
La somma di due numeri relativi è sicuramente negativa quando:
 \begin{multicols}{2}
 \noindent
 \boxA\enspace i due numeri sono concordi.\\
 \boxB\enspace i due numeri sono discordi.\\
 \boxC\enspace i due numeri sono entrambi positivi.\\
 \boxD\enspace i due numeri sono entrambi negativi.
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
Il prodotto di due numeri relativi è positivo quando (più di una risposta 
possibile):
 \begin{multicols}{2}
 \noindent
 \boxA\enspace i due numeri sono concordi.\\
 \boxB\enspace i due numeri sono discordi.\\
 \boxC\enspace i due numeri sono entrambi positivi.\\
 \boxD\enspace i due numeri sono entrambi negativi.
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
Il prodotto di due numeri relativi è negativo quando:
 \begin{multicols}{2}
 \noindent
 \boxA\enspace i due numeri sono concordi.\\
 \boxB\enspace i due numeri sono discordi.\\
 \boxC\enspace i due numeri sono entrambi positivi.\\
 \boxD\enspace i due numeri sono entrambi negativi.
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
Quali delle seguenti affermazioni sono vere?
\TabPositions{12cm}
\begin{enumeratea}
 \item ogni numero relativo è minore di zero \tab\boxV\quad\boxF
 \item la somma di due numeri discordi è zero \tab\boxV\quad\boxF
 \item il cubo di un numero intero relativo è sempre negativo 
\tab\boxV\quad\boxF
 \item la somma di due numeri opposti è nulla \tab\boxV\quad\boxF
 \item il quoziente di due numeri opposti è l'unità \tab\boxV\quad\boxF
 \item il quoziente di due numeri concordi è positivo \tab\boxV\quad\boxF
 \item il prodotto di due numeri opposti è uguale al loro quadrato 
\tab\boxV\quad\boxF
 \item il doppio di un numero intero negativo è positivo \tab\boxV\quad\boxF
 \item la somma di due interi concordi è sempre maggiore di ciascun addendo 
\tab\boxV\quad\boxF
 \item il quadrato dell'opposto di un intero è uguale all'opposto del suo 
quadrato \tab\boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
Inserisci l'operazione corretta per ottenere il risultato.
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \((+2)\ldots(-1) = -2\)
 \item \((-10)\ldots(+5) = -2\)
 \item \((-18)\ldots(-19) = +1\)
 \item \((+15)\ldots(-20) = -5\)
 \item \((-12)\ldots(+4) = -3\)
 \item \((-4)\ldots0 =~0\)
 \item \((+1)\ldots(+1) =~0\)
 \item \((+5)\ldots(-6) = +11\)
 \item \(-8\ldots(-2) = +16\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}


\begin{esercizio}
Inserisci il numero mancante.
 \begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item \(+5 + (\ldots\ldots) = -5\)
 \item \(-8 + (\ldots\ldots) = -6\)
 \item \(+7 - (\ldots\ldots) =~0\)
 \item \(0 - (\ldots\ldots) = -2\)
 \item \(+3\cdot (\ldots\ldots) = -3\)
 \item \(-5\cdot (\ldots\ldots) =~0\)
 \item \((+16): (\ldots\ldots) = -2\)
 \item \((-6): (\ldots\ldots) = -1\)
 \item \((-10): (\ldots\ldots) = +5\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Scrivi tutti i numeri:
 \begin{enumeratea}
 \item interi relativi che hanno valore assoluto minore di~5;
 \item interi relativi il cui prodotto è~\(-12\)
 \item interi negativi maggiori di~\(-5\)
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
Inserisci ``\(+\)'' o ``\(-\)'' in modo da ottenere il numero più grande possibile:
 \[-3\ldots(-3)\ldots3\ldots(-6).\]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
Inserisci le parantesi in modo da ottenere il risultato indicato.
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item \(-5 \cdot +3-1+2=-20\)
 \item \(-5+2\cdot-1+2=+5\)
 \item \(-5+7-3\cdot 2=+3\)
 \item \(-1\cdot +3-5\cdot -1-2=+12\)
%  \item \(+1-1\cdot 1 -1+3-2\cdot \tonda{-3}-2=+5\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
Calcola il valore delle seguenti espressioni.
 \begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item \(-5+7+4-9\)
 \item \(+1-1+1-1+1-1+1\)
 \item \(+1-2+3-4+5-6\)
%  \item \(+1-2+2-3+3-4+5-6+6-7+7-8+8-9+9-10\)
 \item \((-3+10)-(2-3)\)
 \end{enumeratea}
 \end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio} %38
Calcola il valore delle seguenti espressioni.
 \begin{enumeratea}
 \item \((+5-2-1)+(+2+4+6)\) \hfill[14]
 \item \((-5+7-9)+(+1-2+3)-(+4-6+8)\) \hfill[-11]
 \item \(+4-3-[+2-1-(8-3)-(-5-2)]-(2+3)\) \hfill[-7]
 \item \(-2+(-5+1)+(-7+4)-2 \cdot (-6+1)\) \hfill[1]
 \item \(15-9 \cdot (-14+12)+8 \cdot (-3+6)+ 5 \cdot(-3+1)\) \hfill[47]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio} %39
Calcola il valore delle seguenti espressioni.
 \begin{enumeratea}
 \item \((50-36-25)\cdot (-15+5+20)-10\cdot (-3-7)\) \hfill[-10]
 \item \([+3-(10-5+25)]\cdot [-16+5-(-2-14)]:(9+6)\) \hfill[-9]
 \item \(20:(+15-5)-30:(-10+5)+40:(15-20)\) \hfill[0]
 \item \(18:(-3)+6\cdot [1-5\cdot (-2+4)+3]: (-6)\) \hfill[0]
%  \item \(3\cdot 4-3\cdot [18:(-2)-17+(14-26+5)\cdot 3-12]+[16-1\cdot 
% (-1-3+5)-37+16]\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio} %40
Calcola il valore delle seguenti espressioni e indica dove puoi applicare le 
proprietà delle potenze.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item \(100:2+3^2 -2^2\cdot 6\) \hfill[35]
 \item \(2^7:2^3 -2^2\) \hfill[12]
 \item \(30-5\cdot 3 -7\cdot 2^2 -2\) \hfill[-15]
 \item \((3^2 +4^2) -(-3-4)^2\) \hfill[-24]
 \item \(5\cdot 5^3\cdot 5^4: \tonda{5^2 }^3 +5\) \hfill[30]
 \item \(32^5:16^4 +(-2)^9\) \hfill[0]
 \item \(\tonda{3^4\cdot 3^3:~3^6 }^2 +(7^2-5^2):2^2\) \hfill[15]
 \item \(\tonda{3\cdot 2^2 -10 }^4\cdot (3^3+2^3):7-10\cdot 2^3\) \hfill[0]
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio} %41
Calcola il valore delle seguenti espressioni.
 \begin{enumeratea}
 \item \(-5\cdot(12-3+4)-2\cdot\big[3-16:(-2+4)\big]^2\) \hfill[-115]
 \item \(\big[-3+(-5)\cdot(-1)\big]^3+\big[-4-(1-2)\big]^2\) \hfill[17]
 \item 
\(\big[2\cdot(-3)^2+2\cdot(-3)\cdot(-2)\big]^2:\big[2^4-3\cdot(+6)\big]^2\)
 \hfill[225]
 \item 
\(\big[3\cdot(-1)^2-3\cdot(-3)\cdot(-3)\big]^3:\big[2^2+5\cdot(-2)^2\big]^3\)
 \hfill[-1]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio} %42
Calcola il valore delle seguenti espressioni.
 \begin{enumeratea}
 \item \((-3)^2\cdot(4-1)^5:[(-4)^3:(2^5)-3^3:(-3)^3]\) \hfill[-2187]
 \item \([-(-2)\cdot2+(-10)^2:(-5)^2]\cdot[3-5+2\cdot(-3)^2-5]\) \hfill[88]
 \item \(13-3-4\cdot(-2)^2-5^3:5^2+3\cdot(2^3-3^2)-6:(-3)-(4-7+3)^4\)
  \hfill[-12]
 \item \(-1-3\cdot(-3)^2-4^3:4^2+(-3-3)\cdot(2^2+3^2)-(-12):(-3)\) 
\hfill[-114]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio} %43
Calcola il valore delle seguenti espressioni.
 \begin{enumeratea}
 \item \([10-6\cdot(-2)^2]:(-7)+(3^2:3)\cdot2^3-15:(-3)+[(-3)^3:(-3)^0]\)
  \hfill[4]
 \item \(|-5+8|-|-11|+(-|+4|\cdot|-2\cdot(+5)|)^2\) \hfill[1592]
 \item \((-29+37)^5\cdot(-5+|23-28|)^7\) \hfill[0]
 \item \(-2\cdot(-2\cdot|-2|)^2-\tonda{|3-5|\cdot(3-5) }^2\cdot(-2)\)
  \hfill[0]
 \item \((-1)^3\cdot(-1\cdot|-1|)^2-(|-3-2|\cdot(-5+3))^2\cdot(-2+1)^3\)
  \hfill[99]
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}
\begin{multicols}{2}
\begin{esercizio}
Traduci in una espressione matematica le seguenti frasi e motivane la verità o 
falsità:
 \begin{enumeratea}
 \item il cubo del quadrato di un numero diverso da zero è sempre positivo;
 \item il quadrato della somma di un numero con il suo opposto è sempre 
positivo;
 \item la differenza tra il triplo di~5 e l'unità è uguale all'opposto di~5;
 \item il prodotto tra il quadrato di un numero negativo e l'opposto dello 
stesso numero 
è uguale all'opposto del suo cubo.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Sottrarre dal cubo di~\(-3\) la somma dei quadrati di~\(+\)2 e~\(-2\) Il risultato è?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Sottrarre dalla somma di~\(-\)15 e~\(+\)27 il prodotto di~\(-\)3 e~\(+\)7.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Aggiungere al prodotto di~\(-\)5 e~\(+\)3 la somma di~\(+\)5 e~\(-\)10.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Sottrarre dal prodotto di~\(+\)7 e~\(+\)4 la somma di~\(+\)1 e~\(-\)8.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Moltiplica la somma tra~\(-3\) e~\(+3\) con la differenza tra~\(+3\) e~\(-3\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Partendo dal pian terreno scendo di~15 gradini, salgo~12 gradini, scendo di~7
gradini e risalgo di~8. A che punto mi trovo rispetto al pian terreno?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Giocando a carte contro due avversari nella prima partita ho vinto~50 gettoni 
con il primo giocatore e perso~60
gettoni con il secondo giocatore, nella seconda partita ho perso~30 gettoni con 
il primo e vinto~10 gettoni
con il secondo. Quanti gettoni ho vinto complessivamente?
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  Un polpo congelato è stato appena tolto dal congelatore, la sua temperatura 
% è~\(-12\)\textdegree;
% viene immerso nell'acqua bollente e la sua temperatura media è aumentata 
% di~6\textdegree.
% A quale temperatura media si trova ora il polpo?
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Una lumaca sale su un muro alto~10 metri, di giorno sale di due metri ma di 
notte
scende di un metro. In quanti giorni la lumaca arriva in cima al muro?
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
%  Un termometro segna all'inizio~\(-\)5\textdegree, poi scende di~3\textdegree, 
% quindi sale di~2\textdegree,
% infine discende di~6\textdegree. Quale temperatura segna alla fine?
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
%  Il prodotto di due numeri interi relativi è~\(+\)80, aumentando di~1 il primo 
% numero il
% prodotto è~\(+\)72. Quali sono i due numeri?
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Il prodotto di due numeri interi relativi è~\(+6\), la loro somma è~\(-\)5. Quali 
sono i due numeri?
\end{esercizio}


\begin{esercizio}
 Determina due numeri relativi aventi come prodotto~\(+\)12 e come somma~\(-\)7.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Determina due numeri relativi aventi come prodotto~\(+12\) e come somma~\(-7\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Determina due numeri relativi aventi come prodotto~\(+2\) e come somma~\(+1\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Determina due numeri relativi aventi come prodotto~\(+10\) e come somma~\(-3\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Determina due numeri relativi aventi come prodotto~\(+14\) e come somma~\(-9\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 Determina due numeri relativi aventi come prodotto~\(-15\) e come somma~\(-8\)
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}
%  Determina due numeri relativi aventi come prodotto~\(-7\) e come somma~\(+6\)
% \end{esercizio}
\end{multicols}
% \subsection{Risposte}

% \paragraph{2.42.}
% a)~\(-3\),\quad b)~\(+1\),\quad c)~\(-3\),\quad d)~\(-8\),\quad e)~\(+8\)
% 
% \paragraph{2.43.}
% a)~\(+14\),\quad b)~\(-11\),\quad c)~\(-7\),\quad d)~\(+1\),\quad e)~\(+47\)
% 
% \paragraph{2.44.}
% a)~\(-10\),\quad b)~\(-9\),\quad c)~\(0\),\quad d)~\(0\),\quad e)~\(+183\)
% 
% \paragraph{2.45.}
% a)~\(+35\),\quad b)~\(+12\),\quad c)~\(-15\),\quad d)~\(-24\)
% 
% \paragraph{2.46.}
% a)~\(+30\),\quad b)~\(0\),\quad c)~\(+15\),\quad d)~\(0\)
% 
% \paragraph{2.47.}
% a)~\(-115\),\quad b)~\(+17\),\quad c)~\(+225\)
% 
% \paragraph{2.48.}
% a)~\(-3^7\),\quad b)~\(+88\),\quad c)~\(-12\)
% 
% \paragraph{2.49.}
% a)~\(+4\),\quad b)~\(+1592\),\quad c)~\(0\),\quad d)~\(0\)
% 
% \paragraph{2.60.}
% \(-6\)\textdegree.
% 
% \paragraph{2.61.}
% \(-10\) \(-8\)

